
\input{various/decor}

\newcounter{lr}
\setcounter{lr}{1}

\newcommand{\lr}[1]
{
	\mysection{#1}
	
		\mysubsection{Цель работы}
		\input{lab/\thelr/aim}

		\mysubsection{Введение}
		\input{lab/\thelr/intro}
		
		\mysubsection{Теоретическая часть}
		\input{lab/\thelr/theory}
		
		\mysubsection{Пример выполнения задания}
		\input{lab/\thelr/example}
		
		\mysubsection{Требования к отчету}
		\input{lab/\thelr/req}

	\addtocounter{lr}{1}
}

\begin{document}

	\input{various/title}
	
	\clearpage
	\input{various/synopsis}
	\clearpage

	\tableofcontents

	\mysectionvn{Введение}
	\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

		\mysubsectionvn{Правила выполнения лабораторных работ}
		\addcontentsline{toc}{subsection}{Правила выполнения лабораторных работ}

			\input{lab/rule}

		\mysubsectionvn{Задания к лабораторным работам}
		\addcontentsline{toc}{subsection}{Задания к лабораторным работам}

			\input{lab/task}

	\lr{Многопроцессорные системы с общей памятью. Взаимодействие процессов через разделяемую память. Стандарт OpenMP.} % OpenMP
	\lr{Многопроцессорные системы с распределенной памятью. Вычислительные кластеры. Взаимодействие процессов путем обмена сообщениями. Стандарт Message Passing Interface (MPI). Библиотека OpenMPI.} % OpenMPI
	\lr{Свободные программные пакеты, предназначенные для организации вычислительных кластеров и управления ими. Библиотека ROOT / Proof.} % ROOT / Proof
	\lr{Языки параллельного программирования. Язык программирования Erlang.} % Erlang

	\clearpage
	\addcontentsline{toc}{section}{\hskip 16pt Библиография}
	\bibliographystyle{gost780u}
	\bibliography{various/biblio}

\end{document}

